和理非必須跨越的心理障礙

我們看到勇敢的人走到前線抵擋暴政的爪牙，心裏生出兩種感受：恐懼與希望。恐懼者，害怕青年人孤立無援，害怕勇士被人拘捕、毒打、逼害。希望者，敬重走在我們身前的人，他們沒有身分，不為私利，只為公義而為我們吃苦。但是我們的恐懼蓋過了希望，於是生出這些想法——

一、民意反彈：痛心勇敢的人遭旁人指罵，批評他們阻礙經濟民生，所以不想他們繼續行動。
二、呼籲冷靜：害怕勇敢的人迷失在行動之中，失去社運章法，上街只是為了發洩。
三、重建大台 ：寄望擁有政治身分的名人走出來，代替這些勇敢的人。

我是和理非，而我不得不說這些想法其實不會改變大局。說多了，我們將會回到雨傘運動失敗過後的絕望。我們不應該要求行動者顧及民意反彈，義士不是政客，他們的行動本身就是彰顯民意，他們的不合作運動本身是民意的一部分。請人顧及民意，其實也是漠視行動者本身的民意。

我們為什麼要呼籲別人冷靜？我們怎樣判斷街上的人不冷靜？難道我們就一定比他們冷靜嗎？我們在後方能夠聽到勇武派的想法，他們的政見深刻，他們的目標非常明確，他們用行動表示香港人不會於此屈服，不會屈服於暴政與黑社會。我們在這裏叫人冷靜，其實自己更不冷靜，我們只是因為心裏的恐懼而拖累敢於行動的人。

我們為什麼要呼籲重建大台？其實這是盲目相信政治名人與社會賢達，一廂情願，覺得他們能夠解決問題。現在人民的訴求非常清晰，沒有迷失，我們不需要用大台跟政府談判，我們不需要用大台指揮運動，我們不需要認可政客代理民意，然後重返已經失效的代議政制。

能夠保護香港的人，不是大台，而是群眾。如何拯救義士？如何解決所謂「民意反彈」的問題？我們不應該用藍絲邏輯，請行動者退下來。我們應該盡最基本的和理非本份，參與地區集會，遍地開花，跟旁人解釋行動者的理念。我們自己不敢衝擊，也要繼續延續抗爭常態，彰顯香港人不屈的意志，確立社會主流支持運動的常態。我們要持久作戰，聲援遭受暴政打壓的義民，若義民不幸落網伏法，在席陪審團看到民間的長久抗爭，也必須考慮義民所作之事，乃為千萬人而行，其人格高尚，其本意無罪。

走出困局的答案，不需要往外他求，不需要不理性的說服自己大台有用，不需要回到絕望的傳統社運模式。其實答案就在自己身上，覺察一下自己的内心，叫人中場休息是因爲我們内心的恐懼，我們要用自己的希望，克服自己的恐懼，聲援義民。有一次在街上，我跟穿着裝備的少年談話，我問他：「你唔怕坐監咩？」他說：「怕都要啦！」這位少年承認內心的恐懼，繼續向前行，行到戰火處。